% pour genree un pdf: faire
% pdflatex exemple.tex
\documentclass{article}

%% Paquets LateX utiles

\usepackage[utf8]{inputenc} 		% encodage des caracteres utilise (pour les caracteres accentues) -- non utilise ici.
%\usepackage[latin1]{inputenc} 		% autre encodage
\usepackage[francais]{babel}		% pour une mise en forme "francaise"
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}	% pour les maths
\usepackage{graphicx}			% pour inclure des graphiques
\usepackage{hyperref}			% si vous souhaitez que les references soient des hyperliens
\usepackage{color}			% pour ajouter des couleurs dans vos
\usepackage{colortbl}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{booktabs} % Tableau de qualité
\usepackage{enumitem}	
\usepackage[table]{xcolor}


%\title{Mesures des performances des Noeuds KNL sur PLUTON}
\author{Jean Yvon TSIMOAHA \footnote{Atos}}	% pour les accents, on peut soit preciser l'encodage et utiliser des caracteres accentues, soit utilise \'e pour un e accent aigu, \`e pour un e accent grave, etc...

\begin{document}
	
	\begin{titlepage}  
		\begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
			{
				\begin{flushleft}	
					\includegraphics[width=0.6\linewidth]{image/atos.jpg}		
				\end{flushleft}
			}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
			{	
				\begin{flushright}	
					\includegraphics[width=0.6\linewidth]{image/uvsq.png}		
				\end{flushright}			
			}
		\end{minipage}
		
		\vspace{0.4cm}
		{\begin{center} \Large \textsc{Mention Informatique Calcul Haute Performance \\2017 -- 2018} \end{center}}
		{\begin{center} \Large \textsf {Spécialité : MIHP \\ } \end{center}}
		
		{\begin{center} \large \textsc {Master 2 Calcul Haute Performance et Simulation} \end{center}}
		\vspace{0.4cm}
		
		{\begin{center} \Large \textsf {RAPPORT DE STAGE \\ } \end{center}}
		
		\vspace{0.4cm}
		\rule{\linewidth}{0.8mm} {
			\begin{center}
				\huge \bfseries \textcolor{blue} {Optimisation de communication collective alltoall d'Openmpi sur Noeuds KNL} \\[0.4cm] 
		\end{center}}
		\rule{\linewidth}{0.8mm} \\
		
		\vspace{1cm}
		{\begin{center} \Large \textsc{Tsimoaha} Jean Yvon\\
				19 mars 2018 - 31 août 2018 \end{center}}
		\vspace{2cm}
		\begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
			{ 
				\begin{flushleft} 
					\textbf {Atos-Bull}\\
					1 rue de Provence
					38320 ECHIROLLES
				\end{flushleft}
			}
		\end{minipage}	
		\begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
			{
				\begin{flushright} 
					\textbf {Encadrant ATOS:}\\
					Florent GERMAIN\\
					\textbf {Encadrant UVSQ:}\\
					Nahid EMAD
				\end{flushright}
			}
		\end{minipage}
		
		
	\end{titlepage}

	\newpage
	\section{Remerciement}
	
	Tout d’abord, je remercie à mon encadrant, M. Florent Germain, pour son support durant la mission du stage et pour sa compréhension concernant mes questions.
	Je remercie également Nadia Derbey et Marc Sergent, ainsi que Guillaume Paupauré pour l'aide qu’ils m’ont apportée. 
	Je tiens à remercier les autres stagiaires de l'équipe: Tassadit Ait Kaci, Fatoumata Dama et Felix Hahnlein ainsi que les autres membres de l'équipe pour la bonne ambiance et l'entraide qui a rendu le stage encore plus agréable.
	Je remercie également l’ensemble de l’équipe éducative MI. CHPS de l’UVSQ - Paris Saclay pour les connaissances et méthodes qui m’ont été très utiles lors de ce stage.
	
	\newpage
	
	\tableofcontents					% si on veut une table des matieres
	\listoffigures						% si on veut la liste des figures
	%\listoftables						% si on veut la liste des tableaux
	
	\newpage

	\newpage 
\section{Introduction}
Ce document vous présente un rapport détaillé du stage de fin d'étude du master UVSQ mention Informatique, Option : Calcul Haute Performance, et Simulation, et a pour sujet: \textit{\textbf{Optimisation de communication collective sur Noeuds Xeon phi Knight Landing (KNLs)} }. Le stage a été fait au sein de l'entreprise \textbf{Atos}, site du Echirolles, dans l'équipe \textbf{BDS R\&D Runtimes and Tools}.\\
	
En HPC (Calcul Haute Performance) les performances des implémentations de la norme \textbf{MPI} (Message Passing Interface qui est un standard de bibliothèque d'envoi de messages, définie par le MPIForum constitué de chercheurs et d'industriels en calcul haute performance \cite{MPI}), sont essentielles. Un des facteurs important est la performance des communications collectives (des communications nécessitant tous les processus d'un même communicateur). Cette performance dépend de nombreux facteurs dont la topologie physique du système, le nombre de processus impliqués, la taille des messages et l'emplacement du nœud racine, lorsque la collective en possède un. \\
	
Dans ce travail, trois implémentations \textbf{one-sided} \cite{one-sided} de la communication collective \textbf{alltoall} sont proposées et sont basées sur les algorithmes pairwise et Bruck. La première implémentation concerne uniquement les processus MPI partageant le même nœud (intra-nœud); La seconde pour les processus sur des nœuds distincts (inter nœuds); Et la troisième implémentation utilise une approche hiérarchique combinant les première et deuxième méthodes. \\
	
Dans un premier temps nous parlerons du stage, nous ferons une brève présentation de la structure d'accueil ATOS, du contexte d'étude, ainsi que de l'environnement de travail qui a permis la réalisation du stage. 
	
Nous présenterons ensuite la bibliothèque de fonction \textbf{Openmpi} implémentant la norme MPI et qui permet d'écrire des logiciels à calculs distribués. Il donne un aperçu général de l'architecture modulaire MCA (Modular Component Architecture) d'\textbf{Openmpi} permettant de paramétrer des calculs de façon précise. Nous y verrons également deux algorithmes utilisés pour certaines fonctions de communications collectives d'Openmpi.
	
Ensuite nous développerons davantage la problématique du sujet du stage. Dans cette partie nous ferons tout d'abord une comparaison de performance en latence \textbf{Openmpi} versus \textbf{Intelmpi}, pour certaines routines de communication collective. Par la suite nous aborderons les principes de la solution envisagée précédant l'implémentation technique. 
	
Dans l'avant dernier chapitre nous donnerons les résultats d'expérimentations des nos différentes implémentations.
	
Enfin, nous donnerons un bilan et décrirons dans quelles mesures les objectifs fixés au début du stage ont été atteints. Dans cette partie nous évoquerons également les différentes améliorations possibles au vu d'un travail futur.
	
%Il s'agit plus d"une contextualisation et d'une annonce de plan, pas vraiment d'une introduction
%Selon moi, une intro doit être plus large et doit permettre de focaliser le sujet plutôt que de commencer à le dévelloper
%Les sujets importants à présenter dans ton intro :
%   -Le HPC, qu'est-ce que c'est ?
%   -MPI, c'est quoi ? A quoi ça sert ?
%   -Une communication collective ?
%En suite, tu peux dévelloper le raisonnement logique du rapport (éviter de dire chapitre1=ça, chapitre2=ça, chapitre3=ça...) :
%   -Dans un premier temps, nous parlerons de ça
%   -En suite, nous étudierons ceci
%   -Par la suite, nous dévelloperons cela
%   -Enfin, nous aborderons ça
%Pas la peine de parler de la conclusion pour dire globalement "En conclusion, nous finirons pas une conclusion"
	
\newpage
\section{Le Stage}
\subsection{Présentation ATOS}
\subsubsection{Historique Atos}
Atos est un acteur international majeur dans le domaine des services informatiques. Au fil des années, il a su conforter sa position de leader européen par l’acquisition de différentes entreprises d'informatiques, une stratégie qui permet une diversification en termes de services proposés. Depuis 2008, elle fait partie des 5 plus grandes entreprises de service informatique dans le monde.
	
	\subsubsection{Activités}
Les 80 années d’Atos ont largement contribué à son expérience du secteur IT (Information Technology). Son expertise et sa connaissance sectorielle pointue lui permettent de satisfaire les besoins clients dans les secteurs tels que l’Industrie, la Distribution, le Transport), le Secteur Public, la Santé, les Services financiers, les Télécoms, la Défense et la Sécurité, les Médias et les Services. Atos fournit à ses clients du monde entier des services de conseil et d’intégration de systèmes, de gestion de parc applicatif, d’infogérance, de Big Data et de Sécurité, d’opérations Cloud et des services transactionnels par l’intermédiaire de Worldline, le leader européen et un acteur mondial dans les services de paiement. Cette maîtrise des besoins clients a également permis à Atos de se positionner comme un partenaire principal des services publics.
	
\subsubsection{Présence dans le monde}
Atos est présent dans plus de quarante pays. Cette présence à l'international permet au groupe d’intervenir sur tous les marchés internationaux se rapportant dans le secteur du service informatique. Cette présence a notamment permis au groupe de devenir un partenaire officiel des Jeux Olympiques pour tout ce qui concerne les infrastructures informatiques. 
	
\subsubsection{Atos-Bull (lieu du stage)}
Le Stage s'est déroulé sur le site Bull d'Echirolles, situé au 1 rue de Provence, Échirolles 38100. Le rachat de Bull par Atos a permis de renforcer le leadership d’Atos en Europe en termes de services Cloud, Big data et de Cybersécurité.	Aussi, le domaine public étant l’un des points forts de Bull, le rachat a permis à Atos de bénéficier de son expérience pour améliorer son rôle de prestataire auprès des services publics.
	
\subsection{Contexte et objectif du stage}
L'équipe \textbf{R\&D Runtimes and tools} du département BDS (Big Data and Software) d’Atos Echirolles souhaite améliorer certaines routines de communications collectives d'\textbf{Openmpi-bull} qui est moins performant en latence par rapport à \textbf{Intelmpi}. Ce constat est observé sur les nœuds équipée de processeurs Intel Xéon-Phi KNL (Knight Landing), en particulier sur les lames Bull Sequana.
L'objectif de ce stage est d'améliorer les routines de communication collective d'\textbf{Openmpi-bull} sur les clusters Bull Sequana \cite{sequana}.
	
Le stage permettra d'identifier les routines de communications collectives d'Openmpi à améliorer et de trouver une approche pour optimiser ces routines afin d'exploiter au maximum l'architecture d'un Nœud KNL. 
	
\subsection{Environnement de travail}

\subsubsection{Méthodologie Agile Scrum}
L'équipe R\&D \textbf{BDS Runtimes and Tools} suit la méthodologie Scrum Agile. Les rôles impliqués dans cette démarche sont les suivants : le propriétaire du logiciel
(product owner), le maître de l’équipe Scrum (qui s’assure du suivi des règles de l’agilité
et que ses principes soient toujours respectés) et le sous-ensemble qui forme l’équipe de
développement. Dans le cadre du stage, l'encadrant : M GERMAIN Florent fait parti de l'équipe de développement. 
	
\subsubsection{Intel Xéon-phi KNL}
Xéon phi \cite{xeon} est un processeur construit par Intel avec une idée principale de fournir un grand nombre de cœurs \textbf{many core} (soixantaine pour la première génération). Ce grand nombre de cœurs, comme pour les GPU, lui donne un avantage pour faire du calcul parallèle, caractéristique importante en HPC. Plusieurs générations de Xéon-phi ont été développées par Intel depuis 2013 en gardant cette idée principale de many core. Les cœurs sont moins performants qu'un processeur classique avec des fréquences de l'ordre du gigahertz. 
	
	
\newpage
\section{État de l'Art: Openmpi}
Dans cette section, nous donnerons une brève présentation d'Openmpi, plus particulièrement son architecture MCA.\\
Openmpi est disponible en "open source" sur https://github.com/open-mpi
\subsection{Arcitecture MCA d'Openmpi}
L'architecture d'Openmpi utilise une approche par composant. Il s'agit d'une série de \textbf{framworks}, de \textbf{composants} et de \textbf{modules}: \\
\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=1.0\linewidth]{image/arch_mpi.PNG}
		\caption{Architecture MCA d'Openmpi}
		source : Sven Stork  \textit{DublinMpiGridUserCourse07} HRLS, StuttgartHRLS
		\label{fig:arch_mpi.PNG}
	\end{figure}
	
	
\textbf{Frameworks}: Les composants sont regroupés selon leur fonctionnalité pour former des frameworks, eux-mêmes classés dans trois couches différentes: OMPI pour la couche MPI code ; ORTE pour la couche runtime; et OPAL pour la couche système d'exploitation.
	
\textbf{Composants}: Un composant MCA est une implémentation de l'interface d'un framework. Il s'agit d'une collection de code autonome qui peut être intégrée dans le code Open MPI, au moment de l'exécution et/ou de la compilation.
	
\textbf{Modules}: Un module MCA est une instance d'un composant. En faisant une analogie avec à une classe C++ et un objet qui est l'instance de cette classe : un module est une instance d'un composant. Par exemple, si un nœud exécutant une application Open MPI possède plusieurs cartes réseau Ethernet, l'application Open MPI contiendra un seul composant point à point TCP MPI, mais deux modules ou plusieurs modules point à point TCP.\\
	
Figure \ref{fig:mca} ci-dessous est une répresentation de l'architecture MCA d'Openmpi.
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=1.0\linewidth]{image/mca}
		\caption{Architecture MCA d'Openmpi}
		image crédit : Piotr Lesniki, ingénieur R\&D , Atos Bull, Echirolles
		\label{fig:mca}
	\end{figure}
	
C'est dans un nouveau composant \textbf{shared} du Framworks \textbf{coll} de la couche \textbf{OMPI} que les implémentations décrites dans ce rapport sont ajoutés.\\
	
\subsubsection{Framworks OMPI et Composant COLL}
Ci-dessous un récapitulatif du contenu et de l'organisation de ce Framework \cite{MPI}. \\
\begin{itemize}%[label=\Box]
		\item \textbf{OMPI}
		
	\begin{itemize}%[label=\blacktriangleright,font=\color{blue}]
			\item BTL  Byte Transfert Layer
			\item PML  Point-2-Point Management Layer
			\item COLL  Collective
			\begin{itemize}%[label=\textbullet]
				\item Basic: algorithmes non optimisés
				\item tuned: algortihmes optimisés
				\item sm : collectives en mémoire partagé
				\item hierarchical : collective hiérarchique
				\item \textbf{shared} : collectives en mémoire partagé UTK
			\end{itemize}
			\item OSC  One Sided Communication
			\item TOPO Topology
	\end{itemize}
\end{itemize}
Plusieurs avantages résultent de cette architecture MCA d'openmpi, mais une, en particulier, mérite notre attention pour cette étude : l'architecture MCA permet, mais ne force pas une routine de collective à utiliser des routines de communication \textbf{point-à-point}. Notamment des routines de collective du composant \textbf{tuned} utilisent le composant  \textbf{Vader} du Framework BTL.
	
\subsection{Vader BTL}
\textbf{Vader} BTL (Byte Transport Layer) est un BTL optimisé adapté pour des messages de petite taille. C'est un mécanisme de transfert de données entre deux processus via la mémoire partagée qui a comme avantage une faible latence. Cependant, ce BTL ne peut être utilisé qu'entre des processus s'exécutant sur le même noeud. Les messages sont copiés du buffer d'envoi dans une partie de la mémoire partagée; puis le récepteur copie ensuite le message de la mémoire partagé vers son buffer de réception.
Vader BTL nécessite la prise en charge du CMA (Cross-Memory Attach), qui se trouve dans les noyaux les plus courants. CMA est une fonctionnalité Linux permettant aux processus d'avoir une autorisation d'utiliser des appels système pour copier la mémoire vers/depuis des processus locaux (pour plus d'information voir \cite{CMA}). Les systèmes basés sur des noyaux plus anciens peuvent utiliser la version plus ancienne de Vader, commée \textbf{sm} BTL, qui est moins performante. 
	
\subsection{Alltoall}
La communication collective \textbf{alltoall} consiste entre autre à faire une transposition d'une matrice.
	\begingroup
	\fontsize{8.6pt}{12pt}\selectfont
	\begin{Verbatim}
	MPI_Alltoall(
	const void *sendbuf,     /*buffer d'envoi*/
	int sendcount,           /*nombre d'élément à envoyer*/
	MPI_Datatype sendtype,   /*type d'un élément dans buffer d'envoi*/
	void *recvbuf,           /*buffer de réception*/
	int recvcount,           /*nombre d'élément à récevoir*/
	MPI_Datatype recvtype,   /*type d'un élément dans buffer de réception*/
	MPI_Comm comm            /*communicateur correspondant*/
	);
	\end{Verbatim}
	\endgroup
Figure \ref{fig:alltoall} représente le principe de de fonctionnement d’une collective \textbf{alltoall} entre 4 processus. Une colonne de la matrice représente les données d'un processus MPI.
	\begin{figure}[!h]	
		\centering
		\includegraphics[width=1.05\linewidth]{image/princ_alltoall}
		\caption{Principe de fonctionnement d'un \textbf{alltoall}}
		\label{fig:alltoall}	
	\end{figure}

    % J'aurais rajouté une float barrier ici perso pour avoir le alltoall avant le début de la section suivante
\newpage
	\subsection{Pairwise algorithme}
	\textbf{Notation et simplification}: 
	\begin{itemize}
		\item Notons \textit{p} le nombre totale de processus, et sont numérotés de \textit{0} à \textit{p -1}.
		\item Chaque processus possède une donnée \textit{m} qu'il souhaite transmettre aux autres processus. Notons $m_{i->j}$, une donnée à transmettre du processus \textit{i} vers un processus \textit{j}. 
		\item Toutes les données à transmettre ont la même taille, soit \textit{n}. Chaque processus devrait donc transmettre et recevoir $(p-1)n$ données, et possède localement un vecteur de \textit{p}-élément, notons \textit{R} où les éléments reçus sont stockés, et où les éléments à envoyer lors du prochain tour de communication sont pris. \\
	\end{itemize} 
Pairwise algorithme est une des meilleurs approches pour implémenter la routine de communication collective \textbf{alltoall}. Cette technique consiste à mettre en ouvre une série d'échanges entre des paires de Processus MPI. Un algorithme prend \textit{p-1} étapes avec \textit{p} le nombre de processus MPI.  À chaque étape, il faudra donc définir des paires de processus MPI qui vont s'échanger les données. Une méthode simple pour définir les paires des processus MPI à chaque étape est de faire un \textbf{ou-exclusive} du rang d'un processus \textbf{\textit{rank}} avec le numéro d'\textit{étape}, comme suit : 
	\begin{Verbatim}
	for (etape = 1; etape < p; etape++) {
	destination = rang ^ etape; /* ^ : ou-exclusive */
	echange donnée avec dest;
	}
	\end{Verbatim}
Une de manière très pratique pour l'échange des données est la fonction \textbf{point-à-point}: \textbf{MPI\_Sendrecv}. À chaque étape, chaque processus MPI échange donc des données avec le processus MPI destination. Cet algorithme ne fonctionne que pour un nombre total de processus puissance de deux.
	
Une autre version de cet algorithme pour un nombre total de processus MPI non puissance de deux est comme suit: à chaque étape \textbf{\textit{i}}, chaque processus reçoit du processus \textbf{\textit{i -1}} et envoie au processus \textbf{\textit{i+1}}. 
	\begin{Verbatim}
	for (etape = 1; etape < p; etape++) {
	source      = (rang - etape + p) % p;
	destination = (rang + etape) % p;
	MPI_Sendrecv(de src, à dest);
	}
	\end{Verbatim}
la figure \ref{fig:pairwise_principe} ci-dessous illustre le déroulement de chaque étape de l'algorithme alltoall pairwise pour quatre processus. Comme nous le montre cette figure, à chaque étape , un processus de rang \textit{i} envoie sa donnée au processus \textit{i+etape} à la case $R[i+etape]$ , avec  $1 \leq etape < p-1$ . De même qu'il reçoit une donnée à la case \textit{R[i-1 \% n]} provenant du processus \textit{i-1 \% n}. \\ 
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[width=1.0\linewidth]{image/pairwise}
		\caption{Principe du fonctionnement du pairwise pour 4 processus}
		\label{fig:pairwise_principe}
	\end{figure}
	
	\textbf{Conclusion} : \\
	
Le \textbf{pairewise} est un bon algorithme pour les messages de grande taille car il ne consomme pas plus de bande passante que ce qui est nécessaire. Mais il n'est pas adapté pour des messages de petite taille. Un algorithme qui présente un nombre logarithmique d'étape, même au prix d'une bande passante supplémentaire sera plus rapide, c'est le cas de l'algorithme de bruck que nous verrons dans la section 3.4 suivante.
	
\subsection{Bruck algorithme}
L'algorithme de Bruck a trois étapes: la première et troisième étapes consiste à faire des réarrangements locaux de données; la seconde implique des communications entre processus. 
\subsubsection{Étape 1}
Cette étape consiste à faire un décalage vers le haut du vecteur \textit{R} du processus \textit{i} selon son propre rang \textit{i} (illustré sur la figure \ref{fig:etape1_bruck}). Le processus de rang 2 faits donc un décalage circulaire de 2 pas vers le haut de chaque case de son vecteur \textit{R}.
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{image/etape1_bruck}
		\caption{Étape 1 : algorithme alltoall de Bruck pour 4 processus}
		\label{fig:etape1_bruck}
	\end{figure}
	
\subsubsection{Étape 2}
À cette étape, voir figure \ref{fig:etape2_bruck}, un processus \textit{i} envoie sa \textit{j-nième} donnée au processus qui a pour rang \textit{j}. L'échange de données entre les processus se fait dans des \textbf{sous-étapes}. Chaque ligne du vecteur \textit{R} est représenté par son écriture binaire. Les \textbf{sous-étapes} correspondent au poids de la représentation binaire des lignes de \textit{R} en commençant par le bit de poids le plus faible. Il y a donc {$log_2n$} \textbf{sous-étapes}. Seules les lignes du vecteur \textit{R} d'un processus dont le bit est égal à "1" durant une sous-étape pourront être échangées durant cette sous-étape. Les données échangées lors d'un round sont pacquées avant l'envoi par le processus source, puis envoyés au processus destinateur qui le dé-pacque au bon endroit dans son vecteur \textit{R}. Ceci dans le but de minimiser le nombre d'échanges de données car lors d'un round chaque processus effectué un seul envoie.
	
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{image/etape2&3_bruck}
		\caption{Etape 2  de l'algorithme de Bruck pour 4 processus}
		\label{fig:etape2_bruck}
	\end{figure}
	
	
\subsubsection{Étape 3}
À cette étape, tous les processus se sont tous échangé les données. Chaque processus a reçu dans son buffer \textit{R} tous les données qu'il attendait des autres processus , mais ceux-ci ne sont pas dans l'ordre. Il faudra donc les réarranger. Et ce réarrangement n'est autre qu'un décalage inverse de celui de la première étape.\\
	
\textbf{Intelmpi} et \textbf{Openmpi} ont des implémentations améliorées de ces deux algorithmes pour les communications collectives. De part et d'autre certaines implémentations sont meilleures selon les techniques d'optimisations utilisées.
	
\section{Travaux effectués}
	
\subsection{Comparaison de latence IntelMPI VS OpenMPI}
	
Dans cette partie, nous allons comparer la performance en latence d'\textbf{Openmpi} et d'\textbf{Intelmpi} sur des nœuds KNL dans le but d'identifier les routines de communications collectives à optimiser.
Dans un premier temps nous verrons l'influence des paramètres de \textbf{binding} des processus MPI pour \textbf{Openmpi} et pour \textbf{Intelmpi}. Puis en seconde partie, nous ferons la comparaison de performance en latence entre ces deux implémentations, pour des tailles de message de 2Ko et de 1Mo.
	
\subsubsection{Benchmarks OSU}
Les mesures de latence ont été faites à l’aide des benchmarks OSU développé par ” The Ohio State University”. Les performances mesurées concernent uniquement la latence des communications collectives \textbf{alltoall}. \\
La latence mesurée est une moyenne de mesures effectuées dans une boucle d'itération. De même, différentes tailles de message sont testées pour les communications collectives à évaluée. En effet, les algorithmes n’ont pas le même comportement selon la taille des buffer d'envoie et/ou de réception de message. La mesure de latence se fait après une \textbf{barrière}, qui synchronise tous les processus impliqués, jusqu' à la fin de l'appel à la collective. Par la suite, les latences: minimale, maximum et moyenne sont mis à jour après chaque itération à l'aide d'une réduction : \textbf{MPI\_Reduce} (MPI\_Min, MPI\_Max, MPI\_Av).
	
\subsubsection{Choix du binding avec IntelMpi}
Pour l'utilisation d'\textbf{Intelmpi}, deux paramètres \textsc{I\_MPI\_PIN\_DOMAINE }et \textsc{I\_MPI\_PIN\_ORDER} sont particulièrement intéressantes pour le \textbf{binding} des processus MPI. La valeur par défaut \textbf{compact} de l'option \textsc{I\_MPI\_PIN\_ORDER} est déjà optimum pour des nœuds KNL. Cette option assure que les processus MPI faisant partie d'un même domaine seront placés le plus proche possible selon ce qu'ils partagent en commun en ressources : cœur, cache, ect.. .\\
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{image/alltoall_binding_VS}
		\caption{Osu\_alltoall : taille de message 2ko}
		\label{fig:alltoall_binding_VS}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{image/alltoall_binging_1Mo_VS}
		\caption{Osu\_alltoall : taille de message 1Mo}
		\label{fig:alltoall_binding_1Mo_VS}
	\end{figure}
Figure \ref{fig:alltoall_binding_VS} et \ref{fig:alltoall_binding_1Mo_VS}  présentent le latence d'un \textbf{alltoall} pour les bindings : auto:compact; core; cache2; et node, en fonction du nombre de processus MPI, pour une taille de message de 2Ko, respectivement 1Mo.\\
Ces courbes de performance nous montrent que le \textbf{binding} des \textbf{process} par \textbf{cache2} donne la meilleur performance pour une communication collective \textbf{alltoall} pour une taille de message de \textbf{2Ko}. \\
Nous remarquons également que pour une taille de message de 1Mo, le \textbf{binding} des processus MPI n'a pas d'influence sur la latence de communication collective \textbf{alltoall}. \\
	
\subsubsection{Choix du binding avec OpenMpi}
	
Le \textbf{mapping} et le \textbf{binding} par défaut, à savoir : \textbf{--map-by core} et \textbf{--bind-to core}  sont le plus optimaux dans le cas des nœuds à base de KNL. Les process sont mappés et bindés directement sur chaque cœur d'une \textbf{tile}.\\
	
	
\subsubsection{IntelMpi VS OpenMpi}
Nous avons comparé les performances d'\textbf{OpenMpi} avec \textbf{IntelMpi}. Pour les mesures, nous avons fait varier la taille des messages pour plusieurs routines de communications collectives, en gardant les même paramètres de \textbf{binding} par \textbf{core}.
Le tableau ci-dessous représente une petite récapitulative de comparaison de performance de latence entre \textbf{IntelMpi} et \textbf{OpenMpi}. Il compare les communications collectives d' \textbf{OpenMpi} provenant du composent \textbf{tuned} avec celles de \textbf{InteMpi} en intra-nœud et inter-nœuds. \\
	
	
	\rowcolors{2}{gray!15}{white}
	\newcommand{\head}[1]{%
		\textcolor{white}{\textbf{#1}}}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
	
	\begin{table}[h]
		\centering
		\sffamily
		\begin{tabular}{p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}}
			\hline
			\rowcolor{black!75}
			
			&  \multicolumn{2}{c|}{\head{OpenMPI (Tuned)} } \\
			\hline
			& intra-noeud & inter-noeud \\
			allgather  &  -28\% & -28\% \\
			\hline
			allreduce  & -38\%  & +12 \\
			\hline
			alltoall  & -33\%  & -25\% \\
			\hline
			barrier  & +12\%  & - \\
			\hline
			bcast  & +13\% & +10\%  \\
			\hline
			reduce  & +52\% & -7\% \\
			\hline
			scatter  & +2.8\% & -7\%  \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{OpenMpi tuned VS Intelmpi en intra-noeud 64PPN et inter-noeud 64PPN pour 4 nœuds , et une taille de message de 1Mo}
	\end{table}
	
	
	
Le tableau 1 montre que dans la majorité des cas la performance en latence d' \textbf{IntelMpi} est meilleure que ce d'\textbf{OpenMpi}, notamment pour le \textbf{reduce} où l'écart est assez conséquent. Néanmoins pour quelques routines de communication collective \textbf{OpenMpi} est meilleur. Pour beaucoup de routines de communications collectives, \textbf{OpenMpi} voit une latence meilleure. qu'\textbf{IntelMpi} à partir (ou après) un seuil de taille du message à transmettre.\\
	
	
	
	
	
	
\subsection{Composant collective shared d'UTK}
Une équipe de l'University of Tennessy and Knoxville \textbf{UTK}, en collaboration directe avec l'équipe BDS Runtimes et Tools, Atos a l' UTK (University of Tennessy and Knoxville), a développé un composant \textbf{shared} dans le Frameworks \textbf{coll}. Le composant \textbf{shared} contient des implémentations en mémoire partagée pour les collectives : \textbf{reduce}, \textbf{allreduce} et le \textbf{bcast} 
Le tableau ci-dessous compare les communications collectives d'\textbf{Openmpi} du composent \textbf{shared} avec \textbf{Intelmpi} uniquement en intra-nœud. Voir en annexe \ref{utk_perf}les courbes de performances de comparaison entre ces routines de communications collectives du composant \textbf{shared} avec celles du composant \textbf{tuned} ainsi que sur les même collectives d'Intelmpi. \\
	
	
	\begin{table}[h]
		\centering
		\sffamily
		\begin{tabular}{p{2cm}|p{5cm}}
			\hline
			\rowcolor{black!75}
			
			& \head{OpenMPI (shared): intra-noeud} \\
			\hline
			allgather  &  none \\
			\hline
			allreduce  & -22\%   \\
			\hline
			alltoall  & none  \\
			\hline
			barrier  & none  \\
			\hline
			bcast  & -36\% \\
			\hline
			reduce  & -54\% \\
			\hline
			scatter  & none  \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Openmpi shared VS Intelmpi, intra-noeud, 64PPN, et une taille de message de 1Mo}
	\end{table}
	
\subsection{Motivation}
Le composant \textbf{shared} donne des meilleures performances qu'\textbf{Intelmpi} en communication intra-noeud.
Nous nous sommes focalisés sur l'étude de la routine de communication \textbf{alltoall} qui est manquante dans le composant \textbf{shared}, mais aussi dans le composant  \textbf{sm}: shared memory du Framework \textbf{coll}.
	
Il est important de noter que, pour une application donnée, certains composants (implémentations) sont plus adaptés que d'autres. Mais comme de manière générale une application fait appelle à de multitude de communications collectives, le choix appartient donc à l'utilisateur de privilégier, ou non, un ou plusieurs composants, en se basant sur leur nombre d'appels dans le code par exemple. Car l'architecture d'\textbf{Openmpi} actuelle ne permet pas de changer de composant dynamiquement au cours de l'exécution d'un programme. Le choix de composant à utiliser se fait uniquement au début de l'exécution, même si certains composants, comme le composant \textbf{tuned} permet de choisir l'algorithme à utiliser à la volée selon les caractéristiques de l'application , comme la taille des messages, le nombre de processus impliqués, ect.
	
	
\subsection{Implementation}
\subsubsection{Pairwise Alltoall one sided : inta-noeuds}
L'idée de base est que chaque processus expose une partie de sa mémoire comme une mémoire partagée entre tous les autres processus, un peu à la manière des \textbf{threads}. Un processus peut donc soit lire, soit écrire directement dans cette mémoire partagée sans que que les autres processus en soient au courant. L'implémentation de l'algorithme alltoall pairwise reste quasiment la même que l'implémentation de base. Un nouveau communicateur contenant les processus partageants uniquement le même noeud a été créé à l'aide de la fonction : \\
	
	\begingroup
	\fontsize{8.6pt}{12pt}\selectfont
	\begin{Verbatim}
	MPI_Comm_split_type(
	MPI_Comm comm,    /*communicateur correspondant */
	int split_type,   /*Type de pocessur à groupé */
	int key,          /*controle des rangs du nouveau communicateur*/
	MPI_Info info,    /*Info*/
	MPI_Comm *newcomm /*Nouveau communicateur crée*/
	)
	\end{Verbatim}	
	\endgroup
L'argument \textit{int split\_type} vaut MPI\_TYPE\_SHARED.
	
De même une mémoire partagée par les processus d'un même noeud a été alloué par la fonction : \\
	\begingroup
	\fontsize{8.6pt}{12pt}\selectfont
	\begin{Verbatim}
	MPI_WIN_ALLOCATE_SHARED(
	MPI_Aint size, 
	int disp_unit, 
	MPI_Info info, 
	MPI_Comm comm,
	void *baseptr, 
	MPI_Win *win
	)
	\end{Verbatim}	
	\endgroup
	
La fonction d'échange MPI\_Sendrecv a été remplacée par une simple fonction de copie : \textbf{memcpy}. Cependant pour garantir la terminaison d'une copie de données d'un processus à un autre, nous avons rajouté une barrière avec la fonction \textbf{MPI\_Win\_fence}. La boucle d'échange de données de l'algorithme de base, décrit à la section 3.4, devient donc :\\
	
	\begin{Verbatim}
	for (etape = 1; etape < p; etape++) {
	source      = (rang - etape + p) % p;
	destination = (rang + etape) % p;
	copie( de source, à la memoire partagé);
	barrière();
	copie( de la memoire partagé , à destinateur);
	}
	\end{Verbatim}
	
\subsubsection{Alltoall Bruck one sided : intra-noeud}
Pour l'implémentation de l'algorithme de Bruck, les mêmes  principes que pour l'algorithme de pairwise ont été appliqués: les processus exposent une partie de leur mémoire comme partagée et accessible par les autres processus appartenant au même noeud;  La fonction d'échange des données inter-processus est remplacé par une simple fonction de copie: \textbf{memcpy}. De plus les fonctions de paquetage pour l'envoi des données et la fonction de dépaquetage après réception ont été supprimées.
	
\subsubsection{Alltoall pairwise one sided : inter-noeuds }
Les processus exposent une partie de leur mémoire comme partagé non plus au autres processus partageant le même nœud , mais entre tous les processus d'un même communicateur qu'ils sont ou pas dans les mêmes nœuds, à l'aide de la fonction collective: 
	
	
	\begingroup
	\fontsize{8.6pt}{12pt}\selectfont
	\begin{Verbatim}
	MPI_Win_create(
	void *base,    /*adresse de base du buffer local à exposer*/
	MPI_Aint size, /*taille du buffer local en Bytes*/
	int disp_unit, /*unité de deplacement dans le buffer en Bytes*/
	MPI_Info info, /*info*/
	MPI_Comm comm, /*communicateur correspondant*/
	MPI_Win *win   /**/
	)
	
	\end{Verbatim}	
	\endgroup
Le transfert de données se fait à l'aide d'une fonction RMA (Remote Memory Access) \textbf{MPI\_Put} dont la signature est la suivante : 
	\begingroup
	\fontsize{8.6pt}{12pt}\selectfont
	\begin{Verbatim}
	MPI_Put(
	void * origin_addr,        /*adresse du buffer local à copier*/   
	int origin_count,          /*nombre d'élement à copier*/
	MPI_Datatype origin_dtype, /*type de donnée à copier */
	int target_rank,           /*rang du récepteur*/
	MPI_Aint target_disp,      /*unité de deplacement dans le buffer*/
	int target_count,          /*nombre d'élément à recevoir*/
	MPI_Datatype target_dtype, /*type de donnée à recevoir*/
	MPI_Win win                /*objet windows*/   
	)
	\end{Verbatim}	
	\endgroup
Pour éviter un accès concurrent à la mémoire partagé et qu'un processus qui entre dans la fonction \textbf{MPI\_Put} ait fini de copier les données avant qu'un autre la lise, nous ayons défini une synchronisation à l'aide de deux fonctions \textit{\textbf{MPI\_Fence(int assert, MPI\_Win win)}}. La mémoire partagée n'est accessible en écriture qu'entre deux fonctions MPI\_Fence.
Figure \ref{fig:mpi_put} est un exemple illustrant le fonctionnement du \textbf{MPI\_Put} pour quatre processus MPI. Les deux processus du noeud 0 envoient des données aux deux autres processus de même rang du noeud 1.
	
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{image/mpi_put.png}
		\caption{Exemple de transfert de donnée avec un MPI\_Put}
		\label{fig:mpi_put}
	\end{figure}
	
	\newpage
\subsection{Alltoall pairwise one seided hiérarchique}
Nous avons développé une implémentation hiérarchique de l'algorithme pairwise alltoall. L'idée principale est de faire l'algorithme pairwise en mémoire partagée pour les processus partageant les mêmes nœuds, puis faire des échanges de données aux autres processus situés dans d'autres nœuds pour parfaire le \textbf{alltoall}.  L'algorithme hiérarchique se décompose en 4 phases.  \\

\subsubsection{Phase 1:}
La première phase consiste à faire le alltoall pairwise intra-noeud pour tout processus sur le même noeud (même implémentation  que nous avons vue dans la section 5.4.1). Des exécutions de l'algorithme pariwise intra-noeud sont faites en parallèle dans chaque nœud indépendamment des autres nœuds.
\subsubsection{Phase 2:}
La première phase étant faite, une partie des données à échanger sont arrivés à leur destination, mais les processus se situant sur des nœuds différents ne se sont pas encore échangé des données. Il faudra donc élire un processus racine, pour récupérer les données à envoyer aux processus se situant dans les autres nœuds. Il y a autant de processus racine que de nœud. Chaque nœud aura donc son processus racine qui se chargera de cet envoi. La récupération est faites par une simple fonction de copie \textbf{memcpy}.
\subsubsection{Phase 3}
Une fois les données des autres processus récupérées par les processus racines de chaque nœud, ceux-ci s'échangent les données via une communication inter-nœud, à l'intérieur d'un communicateur crée spécialement pour contenir tous les processus racines. Deux implémentations ont été écrites pour cet échange: la première par une simple communication d'envoi-réception à l'aide de la routine MPI\_Sendrecv et la deuxième par un échange via le mécanisme RDMA avec la fonction MPI\_Put (même implémentation que nous avons vue dans la section 5.4.3). 
	
\subsubsection{Phase 4}
Après cette phase d'échange entre tous les processus racines des nœuds, les autres processus copient les données qui leur aient destiné aux bons endroits dans leurs buffers de réception. Ceci faites chaque processus a reçu les données des autres processus sources situant dans des nœuds différents et le \textbf{alltoall} est complet.
	
	
\section{Les Résultats et Validation}
Dans cette section, nous nous intéresserons aux résultats d'expérimentation des différents algorithmes présentés dans la section 4. En particulier, nous mesurerons la latence des collectives à l’aide des benchmarks OSU. Nous ferons également une comparaison avec les mesures effectuées avec \textbf{Intelmpi}.\\
Il est important de préciser que le choix de l'algorithme à utiliser dans le composant \textbf{tuned} se fait dynamiquement selon la taille des messages à échanger entre les processus MPI, mais aussi le nombre de processus MPI impliqué pendant la communication. Un mécanisme de changement d'algorithmes selon les données d'une application est également présent dans Intelmpi. Ainsi, pour les mesures que nous allons voir ci-après nous forçons Openmpi, respectivement Intelmpi, à utiliser une algorithme dont nous souhaitons comparer avec notre implémentation du même algorithme.
	
	
\subsection{Intra-noeud}
\subsubsection{Pairewise}
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[width=1.04\linewidth]{image/alltoall_Pairwise_VS}
		\caption{Osu\_alltoall : Pairwise algorithme taille de message 1Mo}
		\label{fig:alltoall_Pairewise_VS}
	\end{figure}
	
	
l'algorithme \textbf{pairwise} donne des performances en latence environ 10\% meilleurs que la même routine et même algorithme pour \textbf{Intelmpi}. Le même algorithme est environ 30\% plus performants en latence par rapport à l' implémentation de cet algorithme dans \textbf{Openmpi} sans l'activation du composant d'optimisation \textbf{Vader BTL}, pour de message de taille de 1Mo. Par contre l'activation du composant \textbf{Vader BTL} donne l'avantage à la courbe de l'implémentation pairwise alltoall d'openmpi qui surpasse de loin les autres courbes, environ 30\% de notre implémentation.
	
\subsubsection{Bruck}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=1.04\linewidth]{image/alltoall_Bruck_VS}
		\caption{Osu\_alltoall : Bruck algorithme taille de message 1Ko}
		\label{fig:alltoall_Pairewise_VS}
	\end{figure}
La performance en latence de notre implémentation (courbe en vert) est très mauvaise; Pour cette raison notre implémentation de cet algorithme de Bruck en \textbf{one-sided} est mise de côté. En effet les implémentations présentes dans Openmpi et Intelmpi sont des implémentations déjà très optimisées de l'algorithme de Bruck de base. 
	\newpage
	\subsection{Inter-noeud : Pairwise}
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[width=1.04\linewidth]{image/alltoall_Pairwise_VS_inter_node}
		\caption{Osu\_alltoall: Pairwise algorithme en inter-noeud , sur 2 nœuds et 64PPN, pour une taille de message de 1Mo}
		\label{fig:alltoall_Pairwise_VS_inter_node}
		
	\end{figure}
La figure \ref{fig:alltoall_Pairwise_VS_inter_node}  nous montre que l'implémentation de l'algorithme pariwise alltoall d'intelmpi  a une latence plus performant que l'implémentation de l'algorithme pairwise alltoall d'openmpi en inter-nœud (ici sur deux nœuds). La courbe de performance en latence de notre implémentation (courbe en vert) n'est pas très loin de celle du composant tuned d'Openmpi. L'implémentation de l'algorithme pairwise de tuned est d'environ 7\% plus rapide que notre implémentation du pairwise en one-sided en inter-nœud (sur deux nœuds).
	\newpage
\subsection{Hiérarchique (intra et inter noeud)}		
La version de l'algorithme pairwise hiérarchique alltoall avec l'utilisation de la routine MPI\_Put pour l'échange de donnée inter-nœud de la phase 3 (vue dans la section 5.5.3) présente une performance très mauvaise (voir annexe \ref{hiera_mpi_put}), et a été laissé de côté. La figure \ref{fig:alltoall_hirarchique_1Mo} est une comparaison de l'implémentation de l'algorithme pairwise hiérarchique avec le pairwise du composant tuned ainsi que le pariwise d'intelmpi, pour 128 processus MPI sur deux nœuds avec 64 processus MPI par nœud (64PPN). \\
L'implémentation que nous avons développée fonctionne sur 2 nœuds au maximum. Ainsi, des modifications devront être apportées pour qu'elle puisse fonctionner sur un nombre de nœud quelconque; ceci pourrait être un sujet d'un futur travail.\\
Nous espérons réduire la latence avec l'augmentation de nombre de nœuds, car plus il y a de nœud plus la latence de la première phase: alltoall intra-noeud de cet algorithme, sera réduite; tandis que la latence des autres phases restera plus ou moins constante, notamment la phase 4: échange de données inter-nœud entre processus racine de chaque nœud. En effet, par rapport aux mesures effectuées, le temps passé dans la phase 1 a été divisé par deux pour l'utilisation de deux nœud par rapport à l'utilisation d'un seul nœud.
	
\subsection{Améliorations possibles}
Autres que le gain attendu sur l'augmentation de nombre de nœuds sur l'algorithme pairwise alltoall hiérarchique, plusieurs optimisations sont possibles pour rendre cet algorithme plus performant.
\begin{itemize}
	\item la première optimisation consiste à faire en parallèle la première phase et la deuxième phase combinée avec la troisième phase. En effet, pendant que les processus d'un même nœud effectuent le pairwise alltoall en intra-noeud, un processus racine dans chaque noeud effectue la récupération des données: phase 2, puis envoi à la volée les données récupérées: phase 3.
	\item Une optimisation possible est l'utilisation de la même zone mémoire partagée pour la phase 1 : alltoall pairwise intra-noeud et la phase 3: l'échange de données inter-noeud entre les processus racine de chaque noeud, pour la version où nous utilisons la routine RDMA MPI\_Put pour cet échange. Ainsi, nous supprimons un appel à la fonction de création de la zone mémoire partagée par les processus racine, qui est très coûteux en temps.
	\end{itemize}
	
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[width=1.04\linewidth]{image/alltoall_hirarchique_1Mo}
		\caption{Osu\_alltoall: Pairwise hierachique algortihme , intra et inter nœuds sur 2 nœuds pour une taille de message de 1Mo}
		\label{fig:alltoall_hirarchique_1Mo}
	\end{figure}
	
	
	
	\newpage
\section{Conclusion}
	
Nous avons vu que certaines routines de communications collectives d'Openmpi présentent des performances en latence moins performante que celles d'Intelmpi. Nous nous sommes inspiré des travaux de l'équipe de l'Université UTK, en étroite collaboration avec Atos-Bull pour améliorer la performance d'Openmpi-Bull, pour proposer des implémentations \textbf{one-sided} pour deux algorithmes alltoall: pairwise et Bruck. Les implémentations sont fonctionnelles et des résultats sont encourageants. En effet, les résultats d'expérimentation du \textbf{alltoall en one-sided} de l'algorithme \textbf{pairwise} sur les benchmarks OSU, donnent des performances en latence environ 10\% meilleures que la même routine et même algorithme pour \textbf{Intelmpi}. Le même algorithme est environ 30\% plus performants en latence par rapport à la implémentation de cet algorithme dans \textbf{Openmpi} sans l'activation du composant d'optimisation \textbf{Vader BTL}, pour de message de taille de 1Mo.
Néanmoins, d'autres implémentations présentent des performances assez médiocres, notamment l'implémentation de l'algorithme alltoall de Bruck. De même une implémentation mérite d'être amélioré pour pouvoir observer des gains de performance en latence: l'algorithme pairwise hiérarchique.
	
\subsection{Leçons tirées}
Des ensembles de leçons ont pu être tirées au cours du stage, en ajoutant ou en
améliorant les connaissances sur les plans professionnel, technique et personnel. Sur le plan technique, il s’agit de : l’appréhension des bases des technologies employées, une amélioration des connaissances pour le langage C, une meilleure compréhension du fonctionnement de bibliothèque de fonctions Openmpi, et une connaissance approfondie sur la programmation sur les clusters. Concernant le plan professionnel, les apports concernent : une meilleure adaptation à un nouvel environnement de travail, une meilleure communication au niveau professionnel avec les collaborateurs, l’appréhension et l’expérimentation avec la méthodologie Agile Scrum, la découverte du rythme de travail (réunions, horaires flexibles). Sur le plan personnel, les leçons apprises sont orientées vers les capacités de communication avec les collaborateurs. Toujours concernant le plan personnel, il y a également une amélioration de l’esprit d’équipe, de la capacité d’expérimenter avec différents rythmes de travail ou styles de codage.
	
	
	\newpage
	
	
	\appendix
	
	\newpage
	\section{Performance en latence shared VS tuned VS intelmpi}
	\subsection{bcast}
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[width=1.1\linewidth]{image/bcast_UTK}
		\caption{osu\_bcast intra-noeuds , shared versus tuned versus intelmpi , 64PPN}
		
	\end{figure}
	\newpage
	\subsection{allreduce}
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[width=1.1\linewidth]{image/allreduce_UTK}
		\caption{osu\_allreduce intra-noeuds , shared versus tuned versus intelmpi , 64PPN}
		
	\end{figure}
	\label{utk_perf}
	
	\section{Mesure de performance en latence algorithme hierarchique (phase 3 avec MPI\_Put) VS tuned VS intelmpi}
	\label{hiera_mpi_put}
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[width=1.04\linewidth]{image/alltoall_hirarchique_proc}
		\caption{Latence osu\_alltoall: algo hiérarchique (phase 3 avec MPI\_Put) versus pairwise tuned versus pairwise intelmpi}
		
	\end{figure}
	
	\newpage
	\bibliographystyle{abbrv}	% style utiise pour genere la page des references
	\begin{thebibliography}{99}
		\bibitem{xeon} Intel Xeon-Phi Knight Landing
		\href{https://ark.intel.com/fr/products/94035/Intel-Xeon-Phi-Processor-7250-16GB-1_40-GHz-68-core}{Xeon Phi™ 7250}

		\bibitem{MPI} MPI Forum
		\href{https://www.mpi-forum.org/}{MPI Forum} 
		
		\bibitem{sequana} Bull Sequana
		\href{https://atos.net/fr/produits/calcul-haute-performance-hpc/supercalculateurs-bull-sequana-x/gamme-bullsequana-x1000}{Atos - Bull Sequana}
		
		\bibitem{one-sided} Lecture 34: One-sided Communication in MPI 
		\href{http://wgropp.cs.illinois.edu/courses/cs598-s16/lectures/lecture34.pdf}{author: William Gropp}
		
		\bibitem{CMA} index : kernel/git/torvalds/linux.git
		\href{https://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/torvalds/linux.git/commit/?id=fcf634098c00dd9cd247447368495f0b79be12d1} {2011-10-31 17:06:39 -0700},\emph{author : Christopher Yeoh <cyeoh@au1.ibm.com>}
		
		\bibitem{slurm} man2html
		\href{https://slurm.schedmd.com/srun.html}{\emph{Slurm workload manager Version 17.11}},
		(Time: 17:26:06 GMT, February 08, 2018)
		
		\bibitem{slurm} 
		\href{https://doc.zih.tu-dresden.de/hpc-wiki/bin/view/Compendium/BindingAndDistributionOfTasks}{BINDING AND DISTRIBUTION OF TASKS}, (Technische Universität Dresden, 2016-10-24)
		
		
		\bibitem{mpirun} mpirun(1) man page (version 2.0.4)
		\href{https://www.open-mpi.org/doc/v2.0/man1/mpirun.1.php}{\emph{Open MPI is an Associated Project of the Software in the Public Interest non-profit organization.}},
		(10-Nov-2017  	©2004-2018 The Open MPI Projec)
		
		\bibitem{Tuning} 	
		FAQ: Tuning the run-time characteristics of MPI OpenFabrics communications (InfiniBand, RoCE and iWARP)
		\href{https://www.open-mpi.org/faq/?category=openfabrics#ib-components}{\emph{Open MPI is an Associated Project of the Software in the Public Interest non-profit organization.}},
		(10-Nov-2017  ©2004-2018 The Open MPI Projec)
	\end{thebibliography}
\end{document}
